# 实验3：用户及权限管理

- 学号：202010414218，姓名：王旭鹏，班级：2

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验步骤

- 步骤1：使用实验2的sale用户创建连接，并创建订单表(orders)与订单详表(order_details)
  
  - 使用sale用户创建连接
  
    ![](pic1.png)
  
  - 创建订单表和订单详表，并建立主外键关联
  
    ![](pic2.png)
  
    ```sql
    
      CREATE TABLE "SALE"."ORDERS" 
       (	"ORDER_ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
    	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
    	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
    	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
    	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
    	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
    	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
    	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY ("ORDER_ID")
      USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 NOLOGGING 
      TABLESPACE "USERS"  ENABLE
       ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" 
      PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
     (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))   NO INMEMORY SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS NOLOGGING 
      STORAGE( INITIAL 8388608 NEXT 1048576 MINEXTENTS 1 MAXEXTENTS 2147483645
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS NOLOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS NOLOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2022"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2022-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS LOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" ) ;
    
      CREATE INDEX "SALE"."IDX_CUSTOMER_NAME" ON "SALE"."ORDERS" ("CUSTOMER_NAME") 
      PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 COMPUTE STATISTICS 
      TABLESPACE "USERS" ;
    ```
  
    ![](pic3.png)
  
    ```sql
    CREATE TABLE "SALE"."ORDER_DETAILS" 
       (	"ID" NUMBER(9,0) NOT NULL ENABLE, 
    	"ORDER_ID" NUMBER(10,0) NOT NULL ENABLE, 
    	"PRODUCT_ID" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
    	"PRODUCT_NUM" NUMBER(8,2) NOT NULL ENABLE, 
    	"PRODUCT_PRICE" NUMBER(8,2) NOT NULL ENABLE, 
    	 CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_PK" PRIMARY KEY ("ID")
      USING INDEX PCTFREE 10 INITRANS 2 MAXTRANS 255 
      TABLESPACE "USERS"  ENABLE, 
    	 CONSTRAINT "ORDER_DETAILS_FK1" FOREIGN KEY ("ORDER_ID")
    	  REFERENCES "SALE"."ORDERS" ("ORDER_ID") ENABLE
       ) PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" 
      PARTITION BY REFERENCE ("ORDER_DETAILS_FK1") 
     (PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016" SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS LOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2020" SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS LOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2021" SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS LOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" , 
     PARTITION "PARTITION_BEFORE_2022" SEGMENT CREATION DEFERRED 
      PCTFREE 10 PCTUSED 40 INITRANS 1 MAXTRANS 255 
     NOCOMPRESS LOGGING 
      STORAGE(
      BUFFER_POOL DEFAULT FLASH_CACHE DEFAULT CELL_FLASH_CACHE DEFAULT)
      TABLESPACE "USERS" ) ;
    ```

- 步骤2：给表orders.customer_name增加B_Tree索引

  ![](pic4.png)

* 步骤3：新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id

  ![](pic5.png)

  ![](pic6.png)

4. 步骤4：orders表按订单日期（order_date）设置范围分区

   ![](pic7.png)

5. 步骤5：order_details表设置引用分区

   ![](pic8.png)

6. 步骤6：使用插入数据的脚步为orders表插入数据，并分析数据的分布情况

   ![](pic9.png)

   ![](pic10.png)

## 结论

本次实验中，我们使用了Oracle数据库，创建了两张表orders和order_details，并进行了分区设计和索引优化，同时使用了序列自动设置ID值，最后插入了大量数据，并进行了联合查询和执行计划分析。通过本次实验，了解了如何在Oracle数据库中进行表的设计和优化，以及如何在大量数据下提高查询效率。同时，通过对比实验，也了解了分区对于查询效率的提升作用。这些都是非常重要的数据库基础知识，如何毕业后直接选择从业的话在实际工作中也会经常用到。

